% \wikiskriptum{NME01}

\subsection{Vlastní čísla}
\begin{itemize}
	\item 2 typy úloh: \underline{úplný problém vlastních čísel} (najdeme \(\forall\) vlastní čísla), \underline{částečný problém} (1 nebo několik vlastních čísel)
	\item hledejme \underline{největší vlastní číslo:}
	      \begin{enumerate}[label=\roman*)]
		      \item mějme obecnou bázi \(\R^{3}\) \((\vec{e}_{1}, \vec{e}_{2}, \vec{e}_{3})\) (nechť jsou normovány na \(\|\vec{e}_{i}\| = 1\)) a matice \(\mathbb{A} \in \R^{3,3}\), bude mít 3 vlastní čísla
		      \item \[\begin{aligned}\mathbb{A}\vec{x} = \lambda \vec{x} = \lambda(\alpha_1 \vec{e}_{1} + \alpha_2 \vec{e}_{2} + \alpha_3 \vec{e}_{3}) = \alpha_1 \mathbb{A}\vec{e}_{1} + \alpha_2 \mathbb{A}\vec{e}_{2} + \alpha_3 \mathbb{A}\vec{e}_{3} & = \alpha_1 \lambda_1\vec{e}_{1} + \alpha_2 \lambda_2\vec{e}_{2} + \alpha_3 \lambda_3\vec{e}_{3}\quad / \mathbb{A}\cdot                    \\
               \mathbb{A}\mathbb{A}\vec{x}                                                                                                                                                                                          & = \alpha_1 \lambda_1^2 \vec{e}_{1} + \alpha_2 \lambda_{2}^2 \vec{e}_{2} + \alpha_3 \lambda_{3}^2 \vec{e}_{3}\quad /\mathbb{A}^{n-2} \cdot \\
               \mathbb{A}^{n}\vec{x}                                                                                                                                                                                                & = \alpha_1 \lambda_1^{n} \vec{e}_{1} + \alpha_2 \lambda_{2}^{n} \vec{e}_{2} + \alpha_3 \lambda_{3}^{n} \vec{e}_{3}                        \\ \implies \text{búno } |\lambda_1| > |\lambda_2| > |\lambda_3| \implies |\lambda_1|^{n} \gg |\lambda_2|^{n} \gg |\lambda_3|^{n}\end{aligned}\]
		      \item tedy celkem bude \(\mathbb{A}^{n} \vec{x} \approx \alpha_1 \lambda_1^{n}\vec{e}_{1} \eqqcolon \vec{w} \rightarrow \vec{w}\) nejprve znormujeme, přenásobíme \(\mathbb{A}\) a zkoumáme, jak se změní složky (prodlouží)
		      \item \underline{normujeme:} \(\vec{e}_{1} = \frac{\vec{w}}{\|\vec{w}\|} \rightarrow \lambda_1 = \frac{(\mathbb{A}\vec{e}_1)_{i}}{(\vec{e}_1)_{i}} \) \underline{pro \(\forall x_{i} \neq \vec{0}\)}
	      \end{enumerate}
\end{itemize}
